
\chapter{Projektorganisation}
\index{Projektorganisation}
Gleich zu Anfang des Projekts haben wir uns auf feste \index{Kommunikationswege}Kommunikationswege geeinigt. Diese bildeten, neben regelm"a"sigen Treffen an der Uni, die Basis unserers Entwicklungsprozesses.
\section{Kommunikation}
\begin{enumerate}
\item Entwicklungs-Arbeit zu Standards, Interfaces, Realisierungen etc. finden auf \index{Wiki-Seite}Wiki-Seite \texttt{http://wiki.jonasheese.de/index.php/TeamFound} statt.

Dadurch kann jeder immer schnell und einfach Nachschlagen und sich informieren.
Ausserdem sind "Anderungen auch gleich f"ur alle sichtbar.

\item \index{Mailingliste}Mailingliste \texttt{teamfound-development@lists.berlios.de} - zum subscriben/unsubscriben folgenden Link benutzen:\\
\texttt{https://lists.berlios.de/mailman/listinfo/teamfound-development}

"Uber die Mailingliste unterrichten wir uns untereinander immer "uber Fortschritte 
oder neue wichtige Aufgaben. Ausserdem werden Terminabsprachen so erledigt.

\item Diskussionen bez"uglich der Vorlesung finden auf der ossi Mailingliste \texttt{ossi@insel.cs.tu-berlin.de} mit Subject: TeamFound: xxx statt.

\item \index{Chat}Chat - \index{QuakeNet}QuakeNet \#teamfound 

Vor allem bei der Arbeit an der Implementierung hat es sich extrem bezahlt gemacht auch direkt mit den anderen Mitgliedern neu auftretende Fragen kl"aren zu k"onnen. 
Ausserdem konnten durch den direkten Chat kleinere Aufgaben schnell untereinander aufgeteilt 
werden.
\end{enumerate}

\section{Source-Code Verwaltung}
\index{Source-Code Verwaltung}
Um mit mehreren Personen gleichzeitig an gleichen Teilen Source-Codes zu Arbeiten, wird eine Sourcecode-Verwaltung ben"otigt. Es gibt viele verschiedene Internet-Seiten, die ,f"ur freie Software, kostenlos einen solchen Service anbieten. Wir haben uns f"ur \index{Berlios}Berlios (\texttt{http://developer.berlios.de/}) entschieden, da hier im Gegensatz zu \index{Sourceforge}Sourceforge (\texttt{http://sourceforge.net}) \index{SVN}SVN (\index{Subversion}Subversion) anstelle von \index{CVS}CVS (\index{Concurrent Version Control}Concurrent Version Control) angeboten wird. Berlios beschreibt sich selber auf seiner Homepage als:

\textit{BerliOS Developer ist ein freier Dienst für Open Source Entwickler und bietet einfachen Zugang zum Besten aus CVS/SVN, Mailinglisten, Bug-Tracking, Diskussionsforen, Aufgabenverwaltung, Webhosting, dauerhafte Dateiarchivierung, Backups und vollständige Verwaltung per Web-Interface.}\\
\\
Die Details des TeamFound-Projekts auf Berlios sind:
\begin{description}
\item[Project page] https://developer.berlios.de/projects/teamfound
\item[Project full name] TeamFound
\item[Project unix name] teamfound
\item[SVN server] svn.berlios.de\footnote{Details zum SVN: \texttt{https://developer.berlios.de/svn/?group\_id=5199}}
\item[Shell server] shell.berlios.de
\item[Web server] http://teamfound.berlios.de
\end{description}

\section{Teilprojekte}
Als zweite, grundlegende organisatorische Entwicklungsplattform, haben wir uns f"ur ein MediaWiki entschieden, welches Jonas freundlicherweise auf einem seiner Server aufgesetzt hatte. Um die Entwicklung in klare Bahnen zu lenken, haben wir dort verschiedene Teilprojekte erstellt, die mehr oder wenig unabh"angig voneinander bearbeitet werden konnten. Eher weniger von einander unabh"angig war und ist besonders das Teilprojekt Interface-Spezifikation. Dieses wurde bei beginn eines neuen Milestones jeweils als erstes Ausgearbeitet, damit die Server- und Client-Implementationen zeitgleich durchgef"uhrt werden konnten.
\begin{description}
\item[Milestones] \index{Milestones}Aktueller Stand: Milestone 1 fertig, Milestone 2 fast fertig

\item[Toolbar als Extension für Firefox] Aktueller Stand: Toolbar 0.7 funktionsfaehig (Milestone 1), Toolbar Milestone 2 fast fertig

\item[Toolbar als Extension für Internet Explorer] Aktueller Stand: Toolbar 0.1 fertig (Milestone 1)

\item[Server] Aktueller Stand: Version 0.1 einsatzbereit (Milestone 1), Betaversion f"ur Milestone2 einsatzbereit

\item[Interface-Spezifikation] Aktueller Stand: Interfaces fuer Milestone 1 fertig, Milestone 2 fertig 

\item[Präsentation] Aktueller Stand: Enduser-Homepage angefangen, Logo vorgeschlagen 

\item[Link als Client] Aktueller Stand: Milestone 1 fertig: http://hqpm.dyndns.org/tf/ 

\item[Kategorien] Aktueller Stand: Ein Kategorienbaum, der "uber den Server bei allen Clients auf dem aktuellen Stand gehalten wird.  

\end{description}

\section{Meilensteine}
Einer der Grunds"atze unserer Entwicklung war, m"lglichst schnell einen funktionierenden Prototypen zu erstellen. Au"serdem wollten wir stets mit lauff"ahigen Versionen arbeiten und keine gro"sen ''Spr"unge'' planen. So sollte die allgemeine Motivation sowie eine zeitgerechte Fertigstellung gew"ahrleistet werden. Auf Basis dieser W"unsche haben wir den ersten Meilenstein auch entsprechen klein definiert:
\subsection{Meilenstein 1}
\index{Meilenstein 1}
\begin{enumerate}
\item Lauffähige Versionen der Toolbars und des Servers
\item Über Toolbar einzelne HTML-Seiten hinzufügen
\item Server soll diese HTML-Seiten indizieren und durchsuchbar machen
\item Über Toolbar soll der Server zum durchsuchen der indizierten Seiten nach Schlüsselwörtern gebracht werden und ein Liste der Links als Web-Seite zurückliefern 
\end{enumerate}
\begin{verbatim}
[ Hinzufuegen-Button ] [<--   textfeld   -->] [ Suchen-Button ]
\end{verbatim}

\subsection{Meilenstein 2}
\index{Meilenstein 2}
\begin{itemize}
\item Kategorien-System
\item Konfigurations-Dialog in Toolbars für Server-Adresse
\item Zusätzlich das Suchergebnis von google mit den gleichen Key-Wörtern anzeigen
\item Interface-Version Milestone 2 implementieren
\item XML oder HTML als Antwort von Server anfordern 
\end{itemize}

\subsection{Meilenstein 3}
\begin{itemize}
\item User-Management
\item Rating Mechanismen 
\end{itemize}

\subsection{Ideen f"ur zuk"unftige Versionen}
\begin{itemize}
\item Mehrere Server in Toolbar einstellbar
\item Mehrere Server über Toolbar in einem rutsch durchsuchen und die Ergebnisse kombinieren
\item Web-Interface für Server (und Server-Administration)
\item mehrere Sprachen unterstützen
\item Die Toolbar koennte mit etwas eingeschraenkter Funktionalitaet komplett durch links mit javascript ersetzt werden (del.icio.us macht das). Also hinzufuegen kann einfach ein link in der Link-Leiste sein, und zum suchen muss man dann halt auch auf die Suchseite des servers gehen 
\end{itemize}


