
\chapter{Fazit \& Ausblick}

Mit dem Abschluss des zweiten Milestones während des Projektes hat TeamFound die wichtigsten Basisfeatures erreicht, der Einsatz als Teamsuchmaschine ist bereits möglich. Platz für weitere Entwicklungen ist natürlich reichlich vorhanden, seien dies eine Benutzerverwaltung, Indexierung anderer Dokumenttypen wie PDF oder PostScript oder auch die Generierung eines Kataloges der eingetragenen Links. TeamFound hat aber schon im bestehenden Umfang gezeigt das sich eine derartige Suchmaschine mit freier Software ohne weiteres Umsetzen lässt. Die nötige Planung und Recherchearbeit vorrausgesetzt, haben sich die richtigen Komponenten gefunden um alle Teile der Implementierung abzudecken, seien das die - wirklich aufwändige - Anforderung an einen Volltext-Index, viele kleinere Bibliotheken für XML, Datenbankzugriff oder eine Java-Servlet-Container-Implementierung um TeamFound schliesslich ins Internet zu bringen. Es wurde sehr genau darauf geachtet möglichst nur vorhandene Komponenten zu verbinden, nur dort eigenen Code zu schreiben wo er wirklich Applikationsspezifisch ist. Dies war auf der Serverseite nur notwenbdig um die einzelnen Komponenten wie Lucene und HSQLDB zu verbinden. Ein weiterer Teil bestand darin, ein entsprechendes Servlet und einen Controller zu implementieren, welcher die Anfragen an die darunterliegende Technik weiterleitet.

Auf der Clientseite gab es zumindest mit dem Firefox-Browser ein klares Heimspiel, TeamFound ist hier nur eine von warscheinlich tausenden Erweiterungen, welche die offene Architektur des Browsers möglich macht. Aber auch der erklärte Feind der Firefox-Entwicklung, der Internet Explorer, lässt sich Erweitern, so war es unserem Team möglich auch für diesen Browser eine Client-Integration zu erstellen. Dies dürfte unter gleichartigen Projekten wohl nicht besonders häufig vorkommen und stellt somit einen Beleg dar, das auch Entwickler proprietärer Systeme das Phänomen der freien Software immer mehr beachten und eine Lehrveranstaltung an einer Universität eine gute Möglichkeit bietet dieses Arbeitsprinzip genauer kennenzulernen. 

Das TeamFound-Projekt an sich, hat in den ersten Monaten wenig mit einem 'verteilten'm Entwicklungsmuster zu kämpfen, annähernd die komplette Planungsphase könnte mit wöchentlichen Treffen effektiv gestaltet werden, erst gegen Ende des Semesters, als der 'Implementierungsdruck' zu steigen begann, wurde stärker auf klassische Techniken wie die Projekt-Mailingliste oder den Internet-Relay-Chat (IRC) zurückgegriffen. Dies hat der Produktivität allerdings nur wenig geschadet, was auch bedeutet das die bestehende Infrastruktur die von Anbietern wie Berlios oder Sourceforge bereitgestellt wird, viele technische Probleme von OpenSource-Projekten lösen kann. So kann zumindest ein kleines Projekt wie dieses sofort auf Infrastruktur wie Quellcodeverwaltung, Mailinglisten und viele andere Dinge zurückgreifen. Das TeamFound-Projekt versteht sich selber als einen Beitrag um auch die Planungs- und Recherchephasen von OS-Projekten technisch zu unterstützen oder wenigstens einen Beitrag zur Diskussion um technische Verfahren für derartige Probleme zu leisten.

Von Seiten der Teammitglieder wurde im Rahmen des Abschlusskolloquiums bereits das Interesse an einer Fortsetzung des Projektes, auch im universitären Rahmen, erklärt. Somit scheint es durchaus möglich, das es einen dritten TeamFound-Milestone geben wird und das Projekt auch längere Zeit ohne universitäre Unterstützung am Leben bleibt.

Das TeamFound-Projekt möchte sich zum Abschluss dieser Ausarbeitung vorallem bei Steffen Evers für die Organisation dieser Lehrveranstaltung, sowie dem Berlios-Projekt für die technische Unterstützung, allen Entwicklern der von uns verwendeten freien Bibliotheken und natürlich auch allen anderen freiwilligen Mitarbeiten an freier Software bedanken.

